\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hhline}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\selectlanguage{polish}

\input{../zasoby/title}
\title{Podsumowanie projektu}
\author{Katarzyna Lasak\\Andrzej Kaczmarczyk}
\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak


\section{Wstęp}
 Dokument krótko przedstawia wyniki projektu tj. raporty z testów wydajnościowych, wnioski, plan ewentualnego rozwoju projektu, osiągnięte w wyniku działań projektowych produkty oraz ograniczenia wykonanej aplikacji.
 
\section{Uzyskane produkty}
 W efekcie prowadzonych prac powstały:
 \begin{itemize}
  \item{Prototyp aplikacji}
  \item{Dokumentacja użytkownika prototypu aplikacji w formach: filmu oraz dokumentu}
  \item{Część wniosoku grantowego (wersja robocza)}
  \item{Przykładowa aplikacja w celu rozpoznania technologii}
  \item{Aplikacja finalna w technologii web}
  \item{Dokumentacja procesowa - opisano w niej metodę prac oraz jej organizację}
  \item{Dokumentacja techniczna}
  \begin{itemize}
   \item{Rozszerzony opis problemu}
   \item{Opis wymagań i plan testów akceptacyjnych}
   \item{Koncepcja systemu}
   \item{Projekt systemu}
  \end{itemize}
   \item{Podręcznik użytkownika}
   \item{Niniejszy dokument podsumowujący}
 \end{itemize}

\section{Raport z testów wydajnościowych}
 Rozdział przedstawia krótkie raporty z zaplanowanych (plan znajduje się w dokumencie \emph{Projekt systemu}) testów wydajnościowych oraz krótkie wnioski z nich wynikające. Najbardziej interesujące okazały się przede wszsytkim dwa parametry, którymi były czas odpowiedzi stron oraz ilość danych przepływających w ramach korzystania z serwisu.
 \subsection{Test I - standardowa praca}
  Podczas testu, ładowano średnio 1,7 strony na sekundę. Poniżej zamieszczone są dokładniejsze wyniki dotyczące parametrów wraz z krótkimi komentarzami. \\
   \begin{figure}[H]
   \caption{Wykres prezentujący liczbę użytkowników oraz średni czas oczekiwania na odpowiedź strony w czasie testu I. Kolor niebieski - liczba użytkowników, kolor zielony - średni czas oczekiwania na gotowość strony}
   \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/t1_odp_strony}
   \end{figure}
   \begin{table}[H]
   \centering
	\begin{tabular}{|l|c|}
		\hline
		Minimum & 0,004 s \\
		\hline
		Średnia & 0,172 s  \\
		\hline
		Maksimum & 1,412 s  \\
		\hline
		Mediania & 0,019 s  \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Krótkie podsumowanie najważniejszych wartości wykresu odpowiedzi strony w teście I}
  \end{table}
  Jak obrazuje wykres czasy oczekiwania na strony są, pomimo dużej ilości danych w bazie danych i częstego ich pobierania, akceptowalne. Jak łatwo dostrzec, w momencie oczekiwania na pobranie danych czas oscyluje pomiędzy 1 s, a 1,5 s ze względu na potrzebę przesłania danych. Jest to jednak moment, w którym użytkownik może się spodziewać opóźnienia. Ponadto takie opóźnienie nie jest wygórowane. Łącząc wyniki z empirycznymi doznaniami odczuwanymi w trakcie pracy z systemem, parametry, które znajdują się w tabelce, wydają się być dobrym kryterium (na pewno początkowym) dla responsywności systemu w rzeczywistych projektach.
  
  \begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Podsumowanie ilości przesyłanych przez serwer danych w teście I}
	\begin{tabular}{|l|c|}
		\hline
		Całkowita liczba przesłanych danych & 1432,27 MB \\
		\hline
		Średnia przepustowość łącza (w czasie testów) & 47,54 Mb/s  \\
		\hline
		Maksymalna przepustowość łącza (w czasie testów) & 845,45 Mb/s  \\
		\hline
	\end{tabular}
   \end{table}
	Celem tej krótkiej statystyki jest zorientowanie się z jakim obciążeniem wiąże się użytkowanie systemu przez założoną w planie liczbę użytkowników, w czasie 4. minut. Jak widać, liczba przesłanych danych jest znaczna, a więc serwer obsługujący tego typu aplikację musi posiadać dobrą infrastrukturę sieciową z szybkimi łączami. Ponadto maksymalna zmierzona przepustowość łącza wyniosła aż 845,45 Mb/s, co jest wynikiem bardzo dużym. Należy przypomnieć, że testy były wykonywane lokalnie - poprzez interfejs \emph{localhost}, stąd nie było większego problemu w osiągnięciu tak dużej liczby. Teoretyczne zastosowanie naprawdę szybkich łączy oraz dobrej infrastruktury pośredniej mogłoby dostarczyć takiej prędkości jednak w praktyce jest to raczej niewykonalne. Płynie z tego prosty wniosek (także wspomniany w planie rozwoju), że należy dołożyć wszelkich starań, aby w jakiś sposób zmniejszyć liczbę przesyłanych danych.
  
 \subsection{Test II - duża ilość drobnych zapytań}
  Głównym celem testu było sprawdzenie jak zachowa się system w przypadku dużej ilości drobnych komunikatów przesyłanych do serwera. Dziesięciu użytkowników zdołało przez cztery minuty ładować średnio 3,2 strony na sekundę, co jest wystarczającym nasileniem ruchu - a nawet znacznie przekraczającym rzeczywisty ruch tego typu. \\
   \begin{figure}[H]
   \caption{Wykres prezentujący liczbę użytkowników oraz średni czas oczekiwania na odpowiedź strony w czasie testu II. Kolor niebieski - liczba użytkowników, kolor zielony - średni czas oczekiwania na gotowość strony}
   \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/t2_odp_strony}
   \end{figure}
   \begin{table}[H]
   \centering
	\begin{tabular}{|l|c|}
		\hline
		Minimum & 0,001 s \\
		\hline
		Średnia & 0,019 s  \\
		\hline
		Maksimum & 0,416 s  \\
		\hline
		Mediania & 0,003 s  \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Krótkie podsumowanie najważniejszych wartości wykresu odpowiedzi strony w teście II}
  \end{table}
  Wykres jasno pokazuje, że czasy oczekiwania na odpowiedź strony są na bardzo niskim poziomie. Zdarzyło się zaledwie kilka chwil, w których czas ten przekrzaczał 0,1 s. Warto jednak zauważyć, że przy współczesnych przeglądarkach różnica rzędu dwóch, trzech dziesiątych sekundy może być niezauważalna, ponieważ następuje wtedy okres ,,pojawiania się'' obiektów na stronie więc użytkownik jest raczej zajęty wstępną analizą tego, co sukcesywnie jest renderowane przez silnik przeglądarki. Podobnie jak w poprzednim teście, łącząc wyniki oraz empiryczne doznania korzystania z serwisu, główny cel został osiągnięty. Osiągnięte wartości mogą być stosowane jako realny miernik w rzeczywistych projektach tego typu dając w efekcie całkiem komfortowe warunki pracy.
  \begin{table}[H]
   \centering
   \caption{Podsumowanie ilości przesyłanych przez serwer danych w teście II}
	\begin{tabular}{|l|c|}
		\hline
		Całkowita liczba przesłanych danych & 14,87 MB \\
		\hline
		Średnia przepustowość łącza (w czasie testów) & 0,49 Mb/s  \\
		\hline
		Maksymalna przepustowość łącza (w czasie testów) & 104,52 Mb/s  \\
		\hline
	\end{tabular}
   \end{table}
   Udało się pokazać, że liczba danych potrzebnych do poruszania się po serwisie - bez interakcji z częścią bazy danych, która przechowuje najbardziej pochłaniające zasoby - dokumenty, nie jest wysoka. Oczywiście, zależy ona od ilości innych obiektów przechowywanych w bazie danych, jednak są one stosunkowo małe (surowe dane, bez plików).
  \subsection{Wnioski}
   W przypadku posiadania rzeczywistego łącza czasy odpowiedzi stron mogą się nieco wydłużyć - wynika to z niemożliwości osiągnięcia tak dużych maksymalnych przepustowości łącza w rzeczywistych warunkach pracy. Chyba, że system będzie użytkowany np. z jednej sieci WAN, z bardzo dobrą infrastrukturą.
   
   Testy dostarczyły danych pozwalających oszacować potrzebną do pracy przepustowość serwera. Dane te mogą się przydać w przypadku, w którym potrzebne jest wynajęcie usługi udostępniania strony u zewnętrznego dostawcy.
   
   Pomimo, że testy nie miały charakteru ostatecznych, na co składało się głównie środowisko testowe, to pozwoliły na dostarczenie danych, którymi w przyszłości można się posłużyć do wyznaczania kryteriów rzeczywistych systemów. Zobrazowały także poziom względnie komfortowej pracy przy pomocy mierzalnych wartości - jest to najbardziej przydatny efekt tych testów.
   
   Testy pokazały, że system działa względnie wydajnie dla planowanej liczby użytkowników i mógłby zostać wdrożony. Jednak, należy wziąć pod uwagę, że wraz z rozrostem bazy danych należałoby koniecznie uzupełniać system o nowe rozwiązania pozwalające zmniejszać liczbę przesyłanych danych. Aktualne rozwiązania z pewnością nie okazałaby się wydajne dla systemu w jego, przykładowo, drugim roku działania.
\section{Ograniczenia}
 System posiada głównie ograniczenia nałożone na część dotyczącą raportów. Funkcje dotyczące tworzenia raportów nie zostały zaimplementowane (w uzgodnienieniu z klientem), a część pozwalająca na ich przeglądanie jest po części zaślepiona. Jednym z ograniczeń projektu jest też brak możliwości wygodnego rozproszenia finalnego systemu albo jego bazy danych - ta własność wydaje się być pożądana dla tego typu aplikacji składujących dane. Dodatkowo system nie posiada łatwej możliwości rozbudowy bazy użytkowników oraz ich uprawnień dla mechanizmów bezpieczeństwa.
 
\section{Plany rozwoju}
 W ramach dalszej pracy nad projektem można skupić się na następujących funkcjach:
 \begin{itemize}
  \item{implementacja wszystkich funkcji dotyczących raportów}
  \item{wprowadzenie wydajniejszej obsługi bazy danych - wprowadzenie cache, który przy kilkukrotnym wyszukiwaniu tych samych dokumentów nie pobierałby ich za każdym razem sięgając do bazy, analogicznie z metadanymi czy deskryptorami}
   \item{zmniejszenie ilości przesyłanych plików przy przeglądaniu dokumentów - przykładowo rezygnacja z wyświetlania całego dokumentu na rzecz wyświetlania zaledwie pierwszej strony, przesyłanie tylko części dokumentu bądź tworzenie po stronie serwera miniaturki dokumentu}
  \item{dodanie funkcji pozwalającej na definiowanie rozszerzonych ograniczeń nakładanych na model związanych z wzajemnymi zależnościami metadanych - aktualnie system udostępnia taką możliwość, jednak brakuje interfejsu użytkownika ją udostępniającą}
  \item{rozwój modelu uwierzytelniania, autoryzacji i logowania po to, by dało się zarządzać użytkownikami, ich rolami i uprawnieniami, a także logować ich czynności}
 \end{itemize}
 Oczywiście jest jeszcze wiele płaszczyzn, na których projekt mógłby się rozwinąć jednak postanowiono wymienić kilka najważniejszych.
\end{document}